Hier werden einige weitere einschl\"agige Artikel kurz vorgestellt, die der FFII Ihnen, soweit sie nicht in der PDF-Sammlung des FFII (http://swpat.ffii.org/vreji/prina/) zu finden sind, auf Anfrage gerne zug\"anglich macht.

\section{Konzeptionelle Unvertr\"aglichkeit zwischen Patentwesen und Informatik}
\label{koncept}

\subsection{The Impact of Granting Patents for Information Innovations}
\label{impact}

\begin{description}
\item[Autoren:] USA / {\bf National Research Council} / Commission on Physical Sciences, Mathematics, and Applications / Computer Science and Telecommunications Board / Committee on Intellectual Property Rights and the Emerging Information Infrastructure:
  Pamela Samuelson, University of California, {\bf Berkeley}, law professor, 
  Stuart Shieber, {\bf Harvard} University, professor of computer science and computational linguistics, 
  Susan L. Graham, University of California, {\bf Berkeley}  prof of computer sciences (Programming languages), Butler W. Lampson, {\bf Microsoft} Corporation, Computer Science
  Frances E. Allen, {\bf IBM} T.J. Watson Research Center, Computer science (Compilers and optimization)
  David A. Patterson, University of California, {\bf Berkeley}, Theoretical Computer science

\item[Datum:] Sommer 2000
\item[Quelle:] The Digital Dilemma, http://books.nap.edu/html/digital\_dilemma/, S.\ 192-198, s.\ auch Rezension in http://swpat.ffii.org/vreji/papri/digidilem00en.html 
\end{description}

Es handelt sich hier um einen Bericht einer von der amerikanischen Akademie der Wissenschaften eingesetzten Kommission der f\"uhrenden Wissenschaftler des Landes, die Vorschl\"age f\"ur eine sachgerechte St\"arkung geistiger Eigentumsrechte im digitalen Zeitalter erarbeiten soll.  Das ``digitale Dilemma'' besteht darin, dass die Digitalisierung einerseits einerseits als Quelle und Triebkraft technologischer und gesellschaftlicher Fortschritte unbedingte Unterst\"utzung verdient, andererseits aber bestehende Grundlagen der Belohnung geistiger Leistung aufzul\"osen droht.

Der Bericht schl\"agt vor allem Wege vor, wie man die Stellung der geistigen Leistungstr\"ager im digitalen Zeitalter st\"arken kann.  Er schl\"agt Reformen des Urheberrechts vor, geht aber mit der Anwendung von Patenten auf ``informationelle Innovationen'' scharf ins Gericht.  In einem Kapitel gesonderten Kapitel wird referiert, warum diese Praxis in den USA bis in die 80er Jahre von den Gerichten mit gutem Grund abgelehnt und zu welchen zweifelhaften Ergebnissen ihre eigenm\"achtige, von der Gesetzgebung ungedeckte Einf\"uhrung durch h\"ochstrichterliche Entscheidungen seit 1981 in den USA gef\"uhrt hat.  Zusammenfassend werden drei Hauptgr\"unde herausgearbeitet, warum diese Praxis h\"ochst bedenklich ist:

\begin{enumerate}
\item Schwierigkeiten der Abgrenzung zwischen abstrakten Konzepten und konkreten Anwendungen, \"Uberforderung der \"Amter und Gerichte
\item Andersartigkeit der Softwarebranche gegen\"uber klassischen Industrien, Unanwendbarkeit hergebrachter Begriffe wie ``Produkt'', ``Markt'', ``K\"aufer'', ``Stand der Technik'', ``technische Literatur'' etc auf den Prozess der Entwicklung von Softwarekomponenten
\item Schnelllebigkeit der Softwareinnovationen vs Schwerf\"alligkeit des Patentwesens, das hier eher hindernd als f\"ordernd wirkt
\item Gef\"ahrdung kleinerer und mittlerer Unternehmen, Behinderung der Konkurrenzf\"ahigkeit der amerikanischen Software-Wirtschaft durch den Zwang zu einer generalstabsm\"a{\ss}igen Organisationsweise, die der Softwarebranche nicht angemessen ist
\end{enumerate}

\subsection{Abstraction orientated property of software and its relation to patentability}
\label{tamai}

\begin{description}
\item[Autor:] TAMAI Tetsuo, University of Tokyo
\item[Quelle:] Information and Software Technology 40 (1998) 253-257, Verlag Elsevier
\end{description}

Tamai stellt fest, dass die Patentierung von Computerprogrammen besonders kontrovers und schwierig ist.  Er listet einige der h\"aufig genannten Schwierigkeiten auf und f\"uhrt sie auf das Problem der Abstraktion zur\"uck.

W\"ahrend das Patentwesen Eigentumsrechte an konkreten Ausformungen fest macht, liegt bei der Informatik der eigentliche Nutzen in der Abstraktion.  Diese gegenl\"aufigen Bestrebungen f\"uhren zur Inkompatibilit\"at des herk\"ommlichen Patentwesens mit der Informatik.

Eine Vergleichsstudie der Patent\"amter von USA, Europa und Japan ergab, dass bei abstrakten Anspr\"uchen, wie sie informatischen Innovationen eigentlich angemessen w\"aren, alle drei \"Amter die Patentgew\"ahrung verweigerten, w\"ahrend eine Konkretisierung (und damit Abwertung) derselben Anspr\"uche zum Erfolg f\"uhrte.  Dabei zeigte sich auch, dass das Europ\"aische Patentamt bei der Gew\"ahrung breiter abstrakter Patentanspr\"uche am weitesten (!) geht, aber ebenfalls vor der \"au{\ss}ersten Konsequenz zur\"uckschreckt.

Zur L\"osung der Inkompatibilit\"at zwischen Patentwesen und Informatik gibt es zwei Wege:

\begin{enumerate}
\item 
die Pr\"ufungsrichtlinien, die nach Konkretheit, Anwendungsbezogenheit und physischer Substanz verlangen, von Grund auf zu \"andern und k\"unftig Patente auf abstrakte und logische Anspr\"uche zu vergeben
\item
festzustellen, dass Computerprogramme und Algorithmen nicht in das Patentsystem passen und dass softwarebezogene Patente nicht gew\"ahrt werden d\"urfen.
\end{enumerate}

Der erste Ansatz l\"ost zwar die Inkompatibilit\"at zwischen Informatik und Patentwesen auf, schafft daf\"ur aber zahlreiche andere Probleme.  
Der zweite Ansatz hingegen ist stimmig.  Zur Belohnung der Entwickler ist auf Anreizsysteme au{\ss}erhalb des Patentwesens wie z.B.\ das Urheberrecht zur\"uckzugreifen.  

\subsection{The Models are broken, the models are broken!} 
\label{newell}

\begin{description}
\item[Autor:] A.\ Newell
\item[Datum:] 1986
\item[Quelle:] University of Pittsburgh Law Review 47 (1986) 1023-1035 
\end{description}

Newell argumentiert, dass das Eigentumsmodell des Patentwesens sich nicht auf den Bereich der Informationstechnik \"ubertragen lasse und dass dieses Modell selbst zunehmend dadurch in Frage gestellt werde, dass immer mehr technische Probleme mithilfe informatischer Abstraktionen neu durchdrungen werden.

\subsection{Anarchism Triumphant: Free Software and the Death of Copyright}
\label{moglen}

\begin{description}
\item[Autor:] Eben Moglen, Prof.\ f\"ur Rechtsgeschichte, Columbia University
\item[Quelle:] http://old.law.columbia.edu/my\_pubs/anarchism.html, deutsche Fassung http://old.law.columbia.edu/my\_pubs/anarchism-deutsch.html
\end{description}

Moglen konstatiert eine Destabilisierung aller Schutzrechte des ``geistigen Eigentums'' im digitalen Bereich.  Aus rechtshistorischer Sicht k\"onnen Systeme, die nicht durchsetzbar sind und bei denen daher Theorie und Praxis zunehmend auseinanderklaffen, keinen Bestand haben.  Der Verfall des ``geistigen Eigentums'' zeigt sich derzeit soziologisch an der Herausbildung zweier f\"uhrender Gruppen mit ihrer spezifischen Ideologie:  der ``Wirtschaftszwerge'' und der ``Schutzrechtdruiden''.  Der Wirtschaftszwerg steuert Menschenmaterial mithilfe ``\"okonomischer Anreize'' und verlangt nach Mitteln, um es in buchhalterischen Kategorien (wie z.B.\ Patentstatistiken) erfassbar zu machen.   Dabei eilt ihm der Schutzrechtdruide dienstbeflissen zu Hilfe.  Damit beschleunigt der Schutzrechtdruide aber nur den Verfall ebenjenes Rechtssystems, auf dessen virtuoser Teilkenntnis seine Eintrittskarte zur Davos-Gesellschaft beruht.

\section{Pl\"adoyers f\"ur eine Trennung in Patentwesen und Sui-Generis-Systeme}
\label{suigen}

\subsection{Needed: A New System of Intellectual Property Rights}
\label{thurow}

\begin{description}
\item[Titel:] Needed: A New System of Intellectual Property Rights --- Squeezing today's innovations into yesterday's system simply won't work
\item[Autor:] Lester C.\ Thurow
\item[Quelle:] Harvard Business Review 1997, Reprint 97510
\end{description}

Argumentiert f\"ur ein restriktives Patentwesen, das durch allerlei sachgerechte Sui-Generis-Schutzsysteme erg\"anzt werden k\"onnte.
Bereits heute klaffen Patenttheorie und -praxis weit auseinander.  Das Patentwesen wird nur dann funktionieren und Bestand haben, wenn es auf seinen Kernbereich eingeschr\"ankt wird.

\subsection{Patent Protection for Modern Technologies}
\label{kingston}

\begin{description}
\item[Autor:] William Kingston, School of Business Studies at Trinity College, Dublin
\item[Quelle:] Intellectual Property Quarterly 1997 No 3 p.350-69
\end{description}

Kingston unterscheidet zwischen materiellen ``Erfindungen'' und informationellen ``Innovationen'' und schl\"agt f\"ur letztere ein Sui-Generis-System vor, welches durch breiten Schutz und kurze Fristen gekennzeichnet ist.  
Kingston zitiert Studien, denenzufolge das Patentwesen nur in der Chemie nachweislich den Fortschritt mehr f\"ordert als hemmt.  
Er erkl\"art diesen Befund damit, dass in der Chemie der Zusammenhang zwischen der abstrakten ``Innovation'' und der konkreten ``Erfindung'' eng und direkt ist.

\subsection{Toward a Third Intellectual Property Paradigm}
\label{ippar3}

\begin{description} 
\item[Quelle:] Columbia Law Review 1994.12 p.2307 ff: 
\item[Autoren:] f\"uhrende Juristen und Technologen Amerikas
\end{description}

Die meisten Autoren des Konferenzbandes sprechen sich gegen die Patentierbarkeit von Algorithmen und f\"ur die Entwicklung eines ma{\ss}geschneiderten Systems zur Belohnung von informationellen Innovationen aus.

\subsection{Acceptable protection of software intellectual property}
\label{effyoz}

\begin{description}
\item[Titel:] Acceptable protection of software intellectual property --- a survey of software developers and lawyers 
\item[Autor:] Dr.\ Effy Oz, Professor f\"ur Betriebsinformatik der Staatlichen Universit\"at Pennsylvaniens, USA
\item[Quelle:] Information \& Managment, Jahrgang 34 (1998), S.\ 161-173
\end{description}

Oz pr\"asentiert nach einer repr\"asentativen Erhebung die Sichtweisen von zwei Berufsgruppen, Juristen und kommerziellen Programmentwicklern etablierter Softwareunternehmen, zum Thema des Eigentumsschutzes im Bereich der Software.  Dabei zeigt sich u.a., dass 84\% der Programmentwickler und 56\% der Juristen die Anwendung des Patentsystems auf Computerprogramme f\"ur unakzeptabel halten.  Sowohl Juristen als auch Programmierer verlangen mehrheitlich nach einem Sui-Generis-System f\"ur den Schutz des Eigentums an Software.

\section{Leistungsbeurteilungen des Patentsystems}
\label{patleist}

\subsection{The Patent Examination System is Intellectually Corrupt}
\label{aharonian}

\begin{description}
\item[Titel:] mehrere Studien, u.a. ``1998 Software Patent Statistics'', ``Trivial/Obnoxious Business Method Patents'', ``The Patent Examination System is Intellectually Corrupt'' sowie w\"ochentliche Kommentare in ``Internet Patent News Service''
\item[Autor:] Gregory Aharonian
\item[Quelle:] http://www.bustpatents.com/
\end{description}

Aharonians Statistiken werden von f\"uhrenden europ\"aischen Patentlobbyisten\footnote{s.\ Vortrag Peter Hanna im Konferenzprotokoll des 1997 im Europ\"aischen Patentamt abgehaltenen Softwarepatent-Rundtischs der UNION der Europ\"aischen Patentberater} als die besten verf\"ugbaren Patentstatistiken gelobt.  Aharonian folgert aus seinen Statistiken u.a.\ folgendes:

\begin{itemize}
\item Die Erteilung eines Patents sagt nichts \"uber dessen Neuheit oder Erfindungsh\"ohe aus. Sowohl in den USA als auch in Europa sind \"uber 50\% der Softwarepatente ung\"ultig und $>$80\% ber\"ucksichtigen den nicht-patentierten Stand der Technik kaum oder gar nicht.
\item Das Europ\"aische Patentamt pr\"uft Software-Antr\"age nicht wesentlich strenger als das amerikanische und ist an einer statistischen Bestandsaufnahme seiner Arbeitsqualit\"at nicht interessiert.
\item Wenige Gro{\ss}firmen erhalten den L\"owenanteil der Patente und nutzen ihn, um kleineren Mitbwerbern den Zutritt zum Markt zu verwehren.  Diese Firmen bilden zusammen mit den Patentjuristen eine geschlossene Interessengruppe, die selbst moderate Reformversuche zu vereiteln wei{\ss}.
\end{itemize}

\subsection{Comparative Study under Trilateral Project 24.2}
\label{saikine}

\begin{description}
\item[Titel:] Report on Comparative Study carried out under Trilateral Project 24.2
\item[Autor:] Arbeitsgruppe des Japanischen Patentamt im Rahmen eines Projektes der Trilaterale Kommission der Patent\"amter
\item[Datum:] Fr\"uhjahr 2000
\item[Quelle:] http://www.jpo-miti.go.jp/saikine/repo242.htm
\end{description}

Anhand einer Reihe von Patentantr\"agen wird untersucht, wie die drei Patent\"amter (US, EU, JP) Software-Anspr\"uche beurteilen.  Dabei stellt sich heraus, dass das EPA die breitesten Anspr\"uche gew\"ahrt und mit der geringsten Erfindungsh\"ohe zufrieden ist.   Anspr\"uche, die vom amerikanischen und/oder japanischen Patentamt wegen mangelnder Erfindungsh\"ohe abgelehnt wurden, werden vom EPA h\"aufig akzeptiert.  Umgekehrt gelagerte F\"alle kommen nicht vor.

\section{\"Okonomische Analysen}
\label{patekon}

\subsection{The benefits and costs of strong patent protection}
\label{strongpat}

\begin{description}
\item[Titel:] The benefits and costs of strong patent protection: a contribution to the current debate
\item[Autoren:] Roberto Mazzoleni, Richard R.\ Nelson
\item[Quelle:] Research Policy 27 (1998) S.\ 273-284
\end{description}

Die Autoren bewerten zahlreiche Studien \"uber die volkswirtschaftlichen Kosten und Nutzen des Patentwesens.
W\"ahrend in den 50-70er Jahren unter \"Okonomen eine skeptische Betrachtung des Patentwesens vorherrschte, schwang das Klima in den 80er Jahren in eine eher euphorische Stimmung um.
Es bildeten sich allm\"ahlich 4 Theorien \"uber den volkswirtschaftlichen Nutzen des Patentwesens heraus, die z.T.\ herangezogen wurden, um einer Ausdehnung des Patentwesens auf breite Grundlagentechniken (wie etwa Gen-Isolierung) das Wort zu reden.
Die volkswirtschaftlichen Kosten solcher Grundlagenpatente wurden aber nicht ernsthaft untersucht.
Neuere Fakten und Modelle deuten darauf hin, dass breite Grundlagenpatente den technischen Fortschritt st\"arker hemmen als f\"ordern.

\subsection{The Patent Paradox Revisited}
\label{paradox}

\begin{description}
\item[Autoren:] Bronwyn H.\ Hall, Dept.\ und Rose Marie Ham, Univ.\ of California, Berkely, ver\"offentlicht 1999 von National Bureau of Economic Research Inc
\item[Quelle:] http://papers.nber.org/papers/W7062 
\end{description}

Die Autoren untersuchen die Wirkung des seit 1980 zu beobachtenden Anstiegs der Patentierungsaktivit\"aten im Bereich der Transistoren- und Chip-Industrie als Beispiel einer von schnellem Wandel und kumulativer Innovation gekennzeichneten Branche.  Sie stellen fest, dass alle Unternehmen sich teure Patentportfolios und -b\"urokratien ansammeln, es andererseits die Qualit\"at der gesammelten Patente so gering ist, dass nicht behauptet werden kann, dass davon eine nennenswerte Bereicherung der Technologie ausgegangen sei.\footnote{Man vergleiche die Feststellungen dieses Papiers entsprechen mit der Aussage des Teradyne-Gr\"unders Nick De Wolf in http://petition.eurolinux.org/statements/, der Chip-Herstellern zu ``Schnelligkeit statt Patentierung'' r\"at und in umfangreicher Patentierung eher ein Zeichen von Beh\"abigkeit als von Innovationskraft sieht.}  

\subsection{Sequential Innovation, Patents, and Imitation}
\label{seqinnov}

\begin{description}
\item[Autor:] MIT Department of Economics Working Paper by James Bessen and Eric Maskin
\item[Datum:] Fr\"uhjahr 2000
\item[Quelle:] http://www.researchoninnovation.org/patent.pdf
\end{description}

Die beiden MIT-Professoren entwickeln ein dynamisches Modell, welches den Vorgang der schrittweisen Innovation darstellt, wie er in der Datentechnik, der Mikroelektronik u.a. verbreitet ist.
Es wird gezeigt, dass ein starker und ausgedehnter gewerblicher Rechtsschutz die Innovationsneigung der Unternehmen in diesen Bereichen hemmt.

Durch statistische Erhebungen \"uber die Innovationsaktivit\"aten der Softwareunternehmen unter dem amerikanischen Patentsystem werden die Schlussfolgerungen der Modellrechnung verifiziert.

\subsection{Software Useright: Solving Inconsistencies of Software Patents}
\label{useright}

\begin{description}
\item[Autor:] Jean-Paul Smets-Solanes, Drire Lorraine (franz\"osische Technologieplanungsbeh\"orde der Region Lothringen)
\item[Datum:] 1999
\item[Quelle:] http://www.freepatents.org/adapt/useright/useright.pdf
\end{description}

Smets-Solanes zeigt Widerspr\"uchlichkeiten der Softwarepatentierung auf.  Dazu geh\"oren Widerspr\"uche auf begrifflicher, gesetzlicher und \"okonomischer Ebene.  Mit volkswirtschaftlichen Rechenmodellen wird gezeigt, warum Softwarepatente in vieler Hinsicht den eigentlichen Zielen des Patentwesens entgegenarbeiten.

Indem man klarstellt, dass das Patentrecht ein Nutzungsrecht (useright) und nicht ein Kopierrecht (copyright) darstellt, k\"onnte man die meisten Widerspr\"uchlichkeiten der Softwarepatente beseitigen.  D.h.\ Patente d\"urfen nicht eingesetzt werden, um das Publizieren und Weiterentwickeln von Informationen (einschlie{\ss}lich Algorithmen und Programmen) zu untersagen.  Es w\"are jedoch denkbar und unter gewissen Voraussetzungen auch praktikabel, beim Benutzer Mikrogeb\"uhren f\"ur die Ausf\"uhrung patentierter Algorithmen zu erheben. 

\subsection{Software Patents Tangle the Web}
\label{shulman}
\begin{description}
\item[Autor:] Seth Shulman
\item[Quelle:] MIT Technology Review, 
http://www.techreview.com/articles/ma00/shulman.htm
\end{description}

Zeigt auf, wie in den USA das Patentsystem in der Vergangenheit
technologische Entwicklungen verhindert hat, die dann so lange nach
Europa verlagert wurden, bis die US-Regierung gegen die allzu
abstrakten Patentanspr\"uche einschritt.  Warnt, dass sich \"ahnliche
Tendenzen im Bereich der Softwarepatentierung abzeichnen.

\subsection{Stimuler la concurrence et l'innovation}
\label{stimul}

\begin{description}
\item[Titel:] Stimuler la concurrence et l'innovation dans la soci\'et\'e de l'information
\item[Autor:] Jean-Paul Smets-Solanes, Sommer 2000, auf Bestellung eines Organs der franz\"osischen Verwaltung verfasster Bericht
\item[Quelle:] http://www.pro-innovation.org/rapport\_brevet/brevets\_plan.pdf, englische \"Ubersetzung: http://www.pro-innovation.org/rapport\_brevet/brevets\_plan-en.pdf
\end{description}

Hierbei handelt es sich um den umfassendsten uns bekannten Bericht zur Problematik des Eigentumsschutzes f\"ur immaterielle Innovationen.  Kapitel 1 gibt eine Einf\"uhrung in die verschiedenen Formen des geistigen Eigentums, Kapitel 2 in die \"Okonomie der Software und der immateriellen Innovation.  Kapitel 3 arbeitet die Unvertr\"aglichkeiten zwischen immateriellen Innovationen und dem Patentsystem auf begrifflicher, \"okonomischer und juristischer Ebene heraus.  Kapitel 4 erkundet m\"ogliche Alternativen zur Patentierung immaterieller Gegenst\"ande, vom Urheberrecht \"uber ein als Nutzungsrecht\footnote{\vidu{useright}} begegrenztes Patentrecht bis hin zu einem Sui-Generis-System f\"ur informationelle Innovationen.  Kapitel 5 untersucht die bisherigen Schwierigkeiten bei der Abgrenzung der Patentierbarkeit und verfeinert Begriffe wie ``Technik'', ``industrielle Anwendung'', ``Erfindung'' u.a.\ in \"ahnlicher Weise, wie wir es in Anhang \ref{javni} versuchen.
 
\section{Juristische Analysen}
\label{jurstud}

\subsection{Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht}
\label{kolle77}

\begin{description}
\item[Autor:] Gert Kolle, M\"unchen, 1977
\item[Titel:] Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht --- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm-Entscheidung des Bundesgerichtshofs
\item[Quelle:] http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77de.html, GRUR 1977 S.\ 58-74 
\end{description}

1976 formulierte der BGH die Abgrenzungsregel, die dem EP\"U und
sp\"ateren BPatG zugrundeliegt, in systematischer Form.  Gert Kolle
war einer der f\"uhrenden K\"opfe der Debatte in der Entstehungszeit
des Art 52 EP\"U.  In mehreren GRUR-Artikeln erkl\"art er den Begriff
der Technizit\"at im Lichte der Rechtsgeschichte und der Informatik.
Er trifft dabei u.a.\ folgende Aussagen:

\begin{itemize}
\item Das Patentrecht kann nicht als ``Auffangbecken'' f\"ur Innovationen
dienen, denen bisher kein Platz in einem anderen Schutzsystem
einger\"aumt wurde.  Neben Patentrecht und Urheberrecht gibt es ein
Niemandsland des Geistigen Eigentums im Bereich der geistigen Ideen, 
und das muss so bleiben. 
\item Die Beschr\"ankung des Patentwesens auf den technischen Bereich
ist ein gewohnheitsrechtlicher Grundsatz, den kein Gericht zu \"andern
berechtigt ist, auch wenn das Gesetz durchaus M\"oglichkeiten daf\"ur
bietet.  Verl\"asst man den Bereich der Technik so f\"uhrt die
Patentierung von Ideen zu Sperrwirkungen und
Freiheitseinschr\"ankungen, deren Einf\"uhrung kein Richter
verantworten kann.  Ein Richter sollte es daher als Kompliment nehmen,
wenn man ihm in der Softwarefrage eine ``konservative Haltung''
vorwirft.
\item Zur Abgrenzung der Technik taugt nur das Kriterium des
``unmittelbaren Einsatzes von Naturkr\"aften''.  Informatische 
Innovationen sind von der Patentierbarkeit ausgeschlossen, wenn man
den Begriff der Technizit\"at ernst meint.  Es gibt keine technischen
Computerprogramme.  Aber ebenso wie mathematische Gleichungen so k\"onnen
auch Computerprogramme innerhalb echter technischer Erfindungen
zum Einsatz kommen.
\item Der Einwand, Programme k\"onnten ebenso gut \"uber Schaltungen
realisiert werden, \"andert nichts.  Auch bei neuartigen Schaltungen
kann lediglich die neue Art, Naturkr\"afte einzusetzen patentiert
werden, nicht aber die dadurch realisierbaren Algorithmen selber.
\end{itemize}

\subsection{BPatG-Urteil ``Suche fehlerhafter Zeichenketten''}
\label{bpatg}

\begin{description}
\item[Autor:] 17.\ Senat des Bundespatentgerichts, Richter Dipl.-Phys.\ Grimm, Dipl.-Ing.\ Bertl, Dipl.-Ing.\ Prasch, P\"uschl, Az. 17W (pat) 69/98, an Verk\"undungs Statt zugestellt am 28.07.2000 
\item[Titel:] Beschluss in der Beschwerdesache betreffend die Patentanmeldung P 4323241.8-53 der International Business Machines Corporation, Armonk, N.Y. (V.St.A.)
\item[Quelle:] http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bpatg17w6998de.html
\end{description}

In diesem Grundsatzurteil weist das BPatG die IBM-Anspr\"uche auf ein Computerprogramm zur\"uck und begr\"undet ausf\"uhrlich folgende Rechtsstandpunkte:
\begin{enumerate}
\item Unter einem ``Computerpramm als solchem'' ist ein Computerprogramm in beliebiger Entwurfsstufe, von Konzept zur Bin\"arform, egal ob auf Papier, Datentr\"ager oder im Netz, zu verstehen.  Ma{\ss}geblich ist der Sprachgebrauch des Fachmanns.  Diverse alternative Theorien des EPA und BGH zum ``Computerprogramm als solchem'' f\"uhren zu Widerspr\"uchen.
\item Ein Computerprogramm ist schon deshalb nicht technisch, weil es f\"ur sich genommen keinerlei Vorgang ausl\"ost.  Erst ein auf einer Rechenanlage ablaufender Prozess kann technisch sein.
\item Eine im Programm verwirklichte Lehre kann technisch sein, wenn sie den Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte zur Herbeif\"uhrung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges zum Gegenstand hat.
\item Der EPA-Begriff ``Computerprogrammprodukt'' ist dem Fachmann nicht gel\"aufig, und die Anmelderin IBM will darunter offensichtlich nur ein Computerprogramm als solches mit optionalen untechnischen Zusatzmerkmalen verstanden wissen.
\item Art.\ 27(1) TRIPS verpflichtet keineswegs zur Patentierung von Computerprogrammen.  Im Gegenteil, er bekr\"aftigt, dass die Technizit\"at das grundlegende Abgrenzungskriterium ist, und Computerprogramme sind nicht technisch.
\end{enumerate}

Die Kl\"agerin IBM will gegen dieses BPatG-Urteil Rechtsbeschwerde beim Bundesgerichtshof (BGH) einlegen.  Der geltende Hauptanspruch des IBM-Patents lautet:

\begin{quote}
Verfahren zur computergest\"utzten Suche und/oder Korrektur einer fehlerhaften Zeichenkette $F_i$ in einem digital gespeicherten Text, der die entsprechende fehlerfreie Zeichenkette $S_i$ enth\"alt,
     
dadurch gekennzeichnet, dass

{\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}     
\begin{enumerate}
\item
die Auftretensh\"aufigkeit $H_i$ der fehlerfreien Zeichenkette $S_i$ ermittelt wird
\item
die fehlerfreie Zeichenkette $S_i$ nach einer Regel $R_j$ ver\"andert wird, so dass eine m\"ogliche fehlerhafte Zeichenkette $f_{ij}$ erzeugt wird,
\item
die Auftretensh\"aufigkeit $H_{ij}$ der Zeichenkette $f_{ij}$ in dem Text ermittelt wird,
\item
die Auftretensh\"aufigkeiten $H_{ij}$ und $H_i$ verglichen werden und
\item
basierend auf dem Vergleich in Schritt (d) entschieden wird, ob die m\"ogliche fehlerhafte Zeichenkette $f_{ij}$ die gesuchte fehlerhafte Zeichenkette $F_i$ ist.
\end{enumerate}}
\end{quote}

Hier wird eine abstrakte Oberklasse informatischer Verfahren beansprucht\footnote{Selbst dann, wenn man Computerprogramme als ``technisch'' betrachten m\"ochte, fehlt hier jegliche Anweisung zum technischen Handeln.  Zum Problem der Abstraktion s.\ Tamai, Anhang \ref{tamai}.}.  Die praktische Durchsetzung von ca.\ 20000 EPA-Patenten dieses Typs scheitert jedoch bisher an Art.\ 52 EP\"U, wie obiges BPatG-Urteil best\"atigt.

\subsection{Computersoftware und Patentrecht}
\label{twin}

\begin{description}
\item[Autor:] Dr.\ iur.\ Thomas Winischhofer, Dissertation im Fache Rechtswissenschaften an der Univ.\ Linz, M\"arz 2000 
\item[Quelle:] http://swpat.ffii.org/vreji/prina/drtw.pdf 
\end{description}

Eine sehr detaillierte Analyse der Rechtssprechung des EPA zum Computerprogramm-Ausschluss in Art.\ 52 EP\"U, der entsprechenden nationalen Rechtsprechung in Deutschland und \"Ostereich sowie der Pl\"ane zur Revision des Art.\ 52.  
\"Uber das Revisionsvorhaben schreibt Winischhofer zusammenfassend, nachdem er alle Begr\"undungen, die im Gr\"unbuch der EU-Kommission und anderswo daf\"ur angef\"uhrt werden, einzeln ausf\"uhrlich widerlegt hat:

\begin{quote}
Juristisch betrachtet ist dieses Vorhaben nicht zu rechtfertigen. Die Kommission geht von der Rechtspraxis aus und will die dieser zugrunde liegenden Normen dieser Praxis angleichen. Dies f\"uhrt in letzter Konsequenz zu einer Rechtssetzung durch die Rechtsprechung, in diesem Fall das EPA. Im Sinne einer dem System der Demokratie innewohnenden Gewaltentrennung ist dies entschieden abzulehnen.
\end{quote}

Die Rechtspraxis des EPA beurteilt Winischhofer nach systematischer Analyse von 10 EPA-Leitentscheidungen wie folgt:

\begin{quote}
Das EPA selbst hat bisher keinerlei Systematik entwickelt.  Selbst die ausf\"uhrlich diskutierte Entscheidung ''Computerprogrammprodukt/IBM'' greift auf verschiedene Einzelf\"alle zur\"uck. Die Judikatur des EPA erscheint sohin von Kasuistik gepr\"agt, eine Definition des erforderlichen ''technischen Effektes'' bleibt selbst die zuletzt genannte Entscheidung schuldig - dies obwohl das EPA, wie bereits erw\"ahnt, gedenkt seine Rechtsprechung k\"unftig an dieser Entscheidung auszurichten.
\end{quote}

\subsection{Ruimere octrooi\"ering van computerprogramma's}
\label{iter}

\begin{description}
\item[Autoren:] prof.\ mr D.W.F.\ Verkade, mr D.J.G.\ Visser, mr L.D.\ Bruining, uitgebracht aan het Ministerie van Economische Zaken, Leiden december 1999
\item[Titel:] Ruimere octrooi\"ering van computerprogramma's: technicality of revolutie? --- Rapportage in het kader van het programma Informatietechnologie en recht (ITeR)
\item[Quelle:] http://www.nwo.nl/iter/octrooi.html
\end{description}

Die Autoren dieses Rechtsgutachtens f\"ur das niederl\"andische Wirtschaftsministeriums befragten die Patentexperten verschiedener Gro{\ss}unternehmen und Patentanwaltskanzleien nach ihrer Meinung zum Gr\"unbuch der EU-Kommission.  Die meisten bef\"urworten die Linie der Kommission, verweisen jedoch auf einzelne Unstimmigkeiten.  Bei der Auswertung stellen die Autoren fest, dass die juristischen und \"okonomischen Argumente des Gr\"unbuchs unschl\"ussig sind.  Z.B.\ kann die Uneinheitlichkeit des europ\"aischen Rechts weder als Argument f\"ur noch gegen einen st\"arkeren Patentschutz dienen.  Auch die Tatsache, dass allerlei Patent\"amter sich komplizierter ``Kunstgriffe'' bedienen, um Software patentierbar zu machen, kann f\"ur den Gesetzgeber keinen Grund darstellen, seine Gesetze an diesen Kunstgriffen auszurichten.  Dass laut Gr\"unbuch 75\% der europ\"aischen Softwarepatente in au{\ss}ereurop\"aischen H\"anden liegen, spricht eher f\"ur eine R\"uckkehr zur Nichtpatentierbarkeit als f\"ur eine Patentaufkl\"arungskampagne.  Der TRIPS-Vertrag verlangt, anders als die Kommission behauptet, keineswegs nach der Patentierbarkeit von Software\footnote{\vidu{trips}}.  An \"okonomischen Argumenten fehlt es im Gr\"unbuch.  Die Kommission verweist lediglich auf den Erfolg von Microsoft.  Aber gerade Microsoft konnte sich in den 80er Jahren nur deshalb gegen den damaligen Monopolisten IBM durchsetzen, weil Softwarepatente noch keine gro{\ss}e Rolle spielten.  

\subsection{La ``r\'eservation'' du logiciel par le droit des brevets}
\label{lamy}

\begin{description}
\item[Quelle:] Lamy Droit Informatique (frz.\ Nachschlagewerk des Computerrechts), S.\
177-194 
\item[Datum:] 1998
\end{description}

Der Autor beschreibt die Geschichte der franz\"osischen und europ\"aischen Rechtsprechung zur Patentierbarkeit informatischer Innovationen.  Er erkl\"art, warum die europ\"aischen Parlamente sich in den 60-70er Jahren gegen die Patentierbarkeit von Computerprogrammen und Programmierideen entschieden und wie das Europ\"aische Patentamt diese Entscheidungen seit 1986 schrittweise r\"uckg\"angig gemacht hat.  Er warnt aber, dass auf diese Weise vom EPA gew\"ahrte Patente in der Praxis von ungewissem Wert sind.  Am Schluss wird res\"umiert:

\begin{frdepar}
\frde{
Le logiciel est-il donc finalement brevetable?
Sans doute pas encore.
}{
Ist Software nun letztendlich patentierbar?
Zweifellos noch nicht.
}
\frde{
En r\'ealit\'e, les r\`egles nationales et conventionnelles sont claires:  elles posent sans \'equivoque un principe de non-brevetabilit\'e du logiciel.  Le jeu qui se joue aujourd'hui consiste \`a contourner d'une mani\`ere ou d'une autre celles-ci, par exemple en imaginant de consid\'erer, comme on l'a vu, l'ensemble constitu\'e par le mat\'eriel et le logiciel comme une machine virtuelle susceptible (demain\dots) d'\^etre brevete\'ee.  \`A ce compte-l\`a, on peut parler brevets.  Les brevets susceptibles d'\^etre ainsi obtenus, par ce canal ou un autre, n'ont, toutefois, que la valeur qu'on leur pr\^ete - mais il ne faut pas \'ecarter l'hypoth\`ese selon laquelle on finirait par une sorte de consensus \`a ne pas vraiment la discuter.  De fait, l'efficacit\'e de ce countournement des r\`egles l\'egales sera largement fonction du fait qu'un tel consensus se d\'egagera pour accepter --- contre les r\`egles positives --- que ce nouveau jeu se joue ou non.  La question ne se situe plus sur le terrain juridique {\em stricto sensu}.
}{
In Wirklichkeit sind die Gesetzesregeln des \"Ubereinkommens und der nationalen Gesetze klar:  Sie fordern unmissverst\"andlich die Nicht-Patentierbarkeit von Software.  Das Spiel, das heute gespielt wird, besteht darin, in einer oder der anderen Weise diese Regeln zu verdrehen, z.B.\ indem man sich, wie oben beschrieben, die Gesamtheit aus Hardware und Software als eine virtuelle Maschine denkt, die (k\"unftig\dots) patentierbar sein k\"onnte.  
Unter dieser Voraussetzung kann man dann patentrechtlich argumentieren.
Die auf diese Weise auf dem einen oder anderen Wege erh\"altlichen Patente haben allerdings nur denjenigen Wert, den man ihnen beimisst --- oder der sich durch einen Konsens ergibt, dieser Frage nicht genauer nachgehen zu wollen.
Tats\"achlich kann die Verdrehung der Gesetzesregeln nur insoweit Wirkung entfalten, wie sich ein Konsens dar\"uber herstellen l\"asst, ob man dieses Spiel gegen die bestehenden Gesetzesregeln spielen soll oder nicht.
Hierbei handelt es sich nicht mehr um eine juristische Frage im strengen Sinne.
}
\frde{
Sur ce terrain, c'est en termes d'\'evolution des r\`egles \'ecrites qu'il faudrait se situer (en termes de lev\'ee des interdits).
}{
Juristisch gesehen m\"usste die Entwicklung sich auf der Ebene der geschriebenen Regeln bewegen (etwa durch Aufhebung von Patentierungsausschl\"ussen).
}
\end{frdepar}
